\begin{center}
\textbf{AGRADECIMENTOS} \\ [2.5cm]
\end{center}

À meu pai, meu melhor amigo e grande companheiro, por estar sempre presente em
todos os momentos felizes e tristes da minha vida e por ser a pessoa mais
importante na formação do meu caráter, por eu me tornar quem sou.

À minha mãe e meus irmãos, que mesmo distantes estão sempre por perto e também
são parte da minha motivação.

% À minha namorada Bruna, pelo amor, companheirismo e paciência com a ``mono''.

Aos amigos Eduardo, Tarsis e Hugo, que me convidaram para o \emph{glorioso} NSI,
que foi fundamental para minha formação e meu futuro profissional.

Ao amigos e chefes Rogério, Fábio e Fernando, por estarem sempre no NSI dando
oportunidade e orientando muito bem todos os bolsistas, fazendo acontecer e
puxando a nossa orelha quando necessário.

À todos os companheiros do NSI, desde os mais antigos até os mais novos, por
evoluirmos juntos e posteriormente podermos compartilhar nossos conhecimentos
com os novos bolsistas e sermos reconhecidos e níveis nacional e internacional.

À professora Annabell, pela amizade, pelo ânimo e por confiar na gente na hora
de começar coisas novas e pela paciência para aguentar a todos nós, alunos, durante
todo esse tempo.

À todos meus companheiros de curso, principalmente Eduardo, Thawan e Pedro, por
estarem na luta comigo desde o início de tudo, estudando, se divertindo e,
as vezes, até se dando mal juntos.

À toda minha família, meus avós, meus primos e meus tios, por todo o suporte e
felicidade que me proporcionam sempre.
